9. Crawling
===========

Từ chương này, bài làm sau khi chỉnh sửa sạch sẽ, có thể đưa lên GitHub
để tạo profile đẹp cho học viên, tiện cho xin việc sau này.

- Đăng ký GitHub rồi tạo repo và push code lên, xem thêm hướng dẫn tại
  https://pymivn.github.io/vinagit/ và https://help.github.com/
- Dùng GitHub là gợi ý cho các học viên muốn trở thành lập trình viên
  và xin việc lập trình sau khi làm, không bắt buộc.
- Các API có thể yêu cầu người dùng tạo tài khỏan và sử dụng "token". Token
  là một string dài, cấp cho người dùng để họ dùng với code, chứng minh mình là
  một user hợp lệ (thay vì dùng username/password truyền thống).
  Với các public API không bắt buộc dùng token, khi sử dụng token, user sẽ
  thường có quyền truy cập API nhiều request/ngày hơn so với không dùng.
- Token hay user/password là những thông tin cần được bảo mật, không viết vào
  code rồi push lên mạng - sử dụng file text để chứa thông tin (JSON/text/YAML
  ...) hay https://docs.python.org/3/library/configparser.html
  và không push file này lên. Hoặc cách khác là sử dụng biến environment (truy
  cập qua os.environ) https://docs.python.org/3/library/os.html#os.environ,
  set biến environment:
  http://www.tldp.org/LDP/Bash-Beginners-Guide/html/sect_03_02.html
- Kết quả trả về thường được phân thành nhiều trang (thay vì trả về tất cả cùng 1 lúc), khái niệm này gọi là "paginator", lập trình viên cần viết code "sang trang" để lấy tiếp các kết quả khác. Chi tiết sẽ có trong tài liệu của
  từng API, ví dụ StackExchange https://api.stackexchange.com/docs/paging
- Một số trang như Google API trả về token không dùng được ngay, người dùng
  phải sleep một tới vài giây mới requests tiếp được.
- Khi crawl, nên tạo 1 requests Session để chứa thông tin liên quan giữa các requests thay vì dùng `requests.get` hay `requests.post` trực tiếp (VD: thông tin giúp đăng nhập vào website, rồi thực hiện crawl sau khi đăng nhập):

  ```
  ses = requests.Session()
  # nên dùng timeout= số giây đợi trang web trả về response để tránh chương
  # trình bị treo quá lâu nếu site không response chậm. VD 5s
  resp = ses.get('https://awebsite.com/login', timeout=5)
  # do something
  resp = ses.post('https://awebsite.com/login', data={...}, timeout=5)
  ```
- Đọc thêm:
- https://pp.pymi.vn/article/requests/
- https://pp.pymi.vn/article/repl/
- https://pymi.vn/blog/blog-markdown-pelican-githubpages/
- https://pymi.vn/blog/augassign/
- https://pymi.vn/blog/jupyter-notebook/

Chuẩn bị cho buổi sau
---------------------

- Đăng ký LinkedIn, add (Không follow) linkedin giảng viên
  https://www.linkedin.com/in/hvnsweeting và/hoặc
  https://vn.linkedin.com/in/hoangthanhlong
- Đăng ký nhận mail tin tức Python hàng tuần http://www.pythonweekly.com/
- Xem tin Python trên https://hn.pymi.vn
- Xem các bài viết tag Python trên http://www.familug.org/


Test
----

Từ bài này trở đi, học viên tự viết test cho code của mình nếu muốn học
viết test như đi làm chuyên nghiệp, tham khảo code test các bài từ 3->8 trong
thư mục tests/. Không bắt buộc. Khi viết test, tách logic thành 1 function riêng
và test phần logic, tránh test các hiệu ứng như kết nối mạng. Ví dụ bài 1 cần
lấy JSON về rồi lọc ra các repository thì có thể copy 1 đoạn json gồm 2 repo
cho vào file test, gọi function từ file code bài làm và kiểm tra function
trả về list 2 phần tử. Không test kết nối đến trang GitHub.
Các test cần tới các tài nguyên bên ngoài code thường được làm "giả" bằng
khái niệm "mock" https://docs.python.org/3.6/library/unittest.mock.html
Test học viên viết không yêu cầu mock.

1
-

Viết 1 script để liệt kê tất cả các GitHub repository của 1 user:

Ví dụ với user ``pymivn``, sử dụng dữ liệu ở JSON format tại
https://api.github.com/users/pymivn/repos

Câu lệnh của chương trình có dạng::

  python3 githubrepos.py username

Gợi ý:

Sử dụng các thư viện:

- requests
- sys or argparse

2
-

Viết một script kiểm tra xem các số argument đầu vào có trúng lô không
(2 số cuối trùng với một giải nào đó). Nếu không có argument nào thì print
ra tất cả các giải từ đặc biệt -> giải 7.

Lấy kết quả từ ``ketqua.net``.

Dạng của câu lệnh::

  ketqua.py [NUMBER1] [NUMBER2] [...]

Các thư viện:

- requests
- requests_html hay beautifulsoup4 [tuỳ chọn]
- argparse hay sys.argv

Gợi ý:

- ``nargs`` https://docs.python.org/2/library/argparse.html

3
-

Viết script lấy top **N** câu hỏi được vote cao nhất của tag **LABEL** trên stackoverflow.com.
In ra màn hình: Title câu hỏi, link đến câu trả lời được vote cao nhất

Link API: https://api.stackexchange.com/docs

Dạng của câu lệnh:

  python3 so.py N LABEL

4
-

Viết script tìm 50 quán bia / quán nhậu / quán bar / nhà hàng quanh toạ độ của lớp học (lên google map để lấy) với bán kính 2KM.
Ghi kết quả theo định dạng JSON vào file pymi_beer.geojson

Sử dụng Google Map API
https://developers.google.com/places/web-service/

Chú ý: phải tạo "token" để có thể truy cập API.

Chú ý: giữa mỗi trang kết quả phải đợi để lấy tiếp.

Chú ý: tránh đặt ngược lat/long

- Kết quả trả về lưu theo format JSON, với mỗi điểm là một GeoJSON point (https://leafletjs.com/examples/geojson/), up file này lên GitHub để xem bản đồ kết quả.

- Xem mẫu GEOJSON https://github.com/tung491/make_boba_map

5
-

Viết script dùng API tạo 1 Trello board với 2 list "Thứ 3", "Thứ 5",
và tạo 12 card ứng với 12 buổi học của lớp, có set due date ứng với các ngày
học.

Ví dụ kết quả: https://trello.com/b/yEskTV8S/h%E1%BB%8Dc-python-h%C3%A0-n%E1%BB%99i-pymivn-hn2006-timetable

API: https://developer.atlassian.com/cloud/trello/guides/rest-api/api-introduction/

https://developer.atlassian.com/cloud/trello/rest/#api-boards-post
https://developer.atlassian.com/cloud/trello/rest/#api-lists-post
https://developer.atlassian.com/cloud/trello/rest/#api-cards-post

6
-

*Nâng cao* (có thể đã không còn làm được nữa do FB thay đổi)
Sử dụng ``requests`` viết một script lấy toàn bộ thông tin các Page của
các quán cafe, trà ở trung tâm Hà Nội bằng **Facebook Graph API**.

Các từ khóa: ``"coffee", "tea", "cafe", "caphe", "tra da"``.

Tọa độ: ``21.027875, 105.853654`` với bán kính là ``1km``.

Trả về kết quả bao gồm ``name, id, location, website`` của mỗi Page.

- Hướng dẫn dùng Facebook API:

https://developers.facebook.com/docs/graph-api/using-graph-api#search

- Sử dụng Grapth API Explorer để thử:

https://developers.facebook.com/tools-and-support/

- Sử dụng App ID và App Secret sau để lấy token:

``App ID: 1537101179929447``

``App Secret: 4da789d9de5f279a58051e629a4c6ef3``

- Hướng dẫn tạo Token:

https://developers.facebook.com/docs/facebook-login/access-tokens/#apptokens

**Chú ý**:

- Để ý đến phần paging của mỗi response trả về. Hãy bấm vào đó để xem chuyện gì
sẽ xảy ra.

- Kết quả trả về lưu theo format JSON, với mỗi điểm là một GeoJSON point
  (https://leafletjs.com/examples/geojson/), rồi xuất ra một file
  ``hanoi_coffee.geojson`` up file này lên GitHub để xem bản đồ kết quả.
- Hãy sử dụng option ``indent`` cho function ``json.dump()``
- Xem sản phẩm mẫu: https://github.com/tudoanh/python-facebook-bot.

7
-

Đọc thêm: với những website sử dụng JavaScript, Python chỉ xem đó là những đoạn
text bình thường và không chạy code JavaScript.  Để chạy code JavaScript,
Python thường phải gọi 1 chương trình khác (trình duyệt) để chạy code
JavaScript, sau đó đọc kết quả được trả về xem
https://github.com/kennethreitz/requests-html#javascript-support

Hoặc sử dụng thư viện Selenium: http://selenium-python.readthedocs.io/

8
-

Đọc thêm: Scrapy là một FRAMEWORK chuyên cho crawl dữ liệu.  Nó khác với các
thư viện đã sử dụng ở trên ở chỗ: các thư viện đó chỉ tham gia 1 công đoạn (bóc
tách dữ liệu), còn Scrapy là một bộ đầy đủ công cụ cho các công đoạn - từ bắt
đầu chạy (chạy song song? chạy theo giờ?) - cho tới crawl (như các thư viện
trên) - cho tới hậu xử lý, lưu trữ dữ liệu. Scrapy phù hợp với các dự án crawl
nhiều trang, nhiều công đoạn: https://scrapy.org/ Xem code crawl của
http://jobs.pymi.vn/ tại https://github.com/pymivn/pyjobs_crawlers

9
-

[Tham khảo] chạy code đồng thời - vd crawl nhiều trang cùng lúc - nên dùng
sẵn framework đã lo sẵn mọi chuyện như "scrapy", đọc thêm các khái niệm sau
để mở rộng hiểu biết:

Concurrency: threading, multiprocess, asyncio

- https://pymotw.com/3/concurrency.html
- sync - async:
  https://www.nginx.com/blog/inside-nginx-how-we-designed-for-performance-scale/
